

# 进阶命令
## 监测程序
### 探查进程
#### `ps`
<hr>

`ps` 命令支持3种不同类型的命令行参数：
* Unix风格  
参数前为单破折线(-)  
* BSD风格  
参数前没有破折线  
* GNU风格  
参数前为双破折线(--)  

使用不同风格的命令参数，最终的信息输出形式也会不一样，比如 `ps -ef` 和 `ps aux`  
GNU风格下的 `--forest` 可以显示出进程之间的层级信息  
<hr>

### 实时监测进程
#### `top`

### 结束进程
#### `kill`
向 **进程ID** 传递进程信号  
不加参数会传递 `TERM(信号15)`  
可以使用 `-s 信号名或信号代码` 传递你需要的信号，比如 *kill -s HUP*  

#### `killall`
可以使用 **进程名** 来进行信号传递  
这样允许用户使用 <u>正则表达式</u> 一次处理多个进程  

## 监测磁盘空间
### 挂载存储媒体
#### `mount`
用来挂载文件系统  
#### `umount`
卸载已挂载的文件系统  

### `df`
查看当前挂载的各文件系统信息  

### `du`
查看目录的磁盘占用情况  

## 处理数据文件
### 排序数据 `sort`

### 搜索数据 `grep`/`egrep`
`grep` 使用 *基本Unix风格* 的正则表达式  
`egrep` 则支持 *POSIX扩展* 的正则表达式  
此外还有 `fgrep`，它支持将匹配模式指定为用换行符分隔的一列固定长度的字符串  
### 压缩数据 `gzip`/`gzcat`/`gunzip`
Linux系统中目前常见的压缩扩展是 ***.bz2*** 和 ***.gz***  
比较老旧的格式是 ***.Z***，它是 **compress** 工具压缩产生的  
`gzip` 用来压缩文件  
`gzcat` 用来查看压缩过的文本文件内容  
`gunzip` 用来解压文件  

### 归档数据 `tar`
本身是用来做数据打包  
支持 `-z`、`-j` 参数使用 `gzip`、`bzip2` 格式打包的同时压缩文件  

